\section{Evaluación de robustez frente a ataques adversarios}

Hasta este punto del trabajo, los modelos de detección de intrusiones desarrollados han mostrado un rendimiento muy elevado sobre los conjuntos de prueba originales. En particular, las arquitecturas profundas, como MLP y CNN-1D, han alcanzado valores de F1-score superiores al 96\%, mientras que los modelos basados en ensambles de árboles de decisión, como Random Forest, XGBoost, LightGBM y CatBoost, han obtenido resultados cercanos al 99\%. Estos resultados indican que los modelos son capaces de aprender patrones relevantes en los datasets empleados y ofrecen una alta capacidad de clasificación en condiciones normales de evaluación.

Sin embargo, en el ámbito de la ciberseguridad, un buen rendimiento sobre datos estáticos no garantiza por sí solo que un sistema sea robusto en escenarios reales. Los atacantes pueden conocer o inferir el funcionamiento de los sistemas de detección y adaptar su comportamiento para evadirlos. En este contexto surge el aprendizaje automático adversario, cuyo objetivo es estudiar cómo pequeñas modificaciones en las entradas pueden provocar errores de clasificación en modelos de inteligencia artificial.

En el caso de los sistemas de detección de intrusiones en red, los ataques de evasión se producen durante la fase de inferencia. En este tipo de ataques, una muestra maliciosa se modifica de forma controlada para intentar que el modelo la clasifique como tráfico benigno. Por ejemplo, un flujo asociado a un ataque de denegación de servicio, un escaneo de puertos o una comunicación maliciosa podría ser alterado ligeramente con el objetivo de desplazarlo al lado benigno de la frontera de decisión del clasificador. Si el ataque tiene éxito, el sistema dejaría de generar una alerta, reduciendo así su utilidad en un entorno operativo.

Para analizar esta problemática, en esta fase del proyecto se evaluará la robustez adversaria de los modelos finales seleccionados en las etapas anteriores. Es importante destacar que no se realizará una nueva optimización de hiperparámetros, sino que se partirá de las configuraciones ya elegidas para cada modelo. De este modo, la evaluación adversaria se plantea como una prueba adicional de resistencia sobre los modelos previamente considerados como mejores bajo condiciones limpias.

\subsection{Uso de Adversarial Robustness Toolbox}

La herramienta principal empleada para esta evaluación será \textit{Adversarial Robustness Toolbox} (ART), una librería orientada al análisis de seguridad y robustez de modelos de aprendizaje automático. ART proporciona implementaciones estandarizadas de ataques adversarios utilizados habitualmente en la literatura, como FGSM, BIM o PGD, y permite integrarlos con modelos desarrollados en distintos entornos de aprendizaje automático y aprendizaje profundo.

La elección de ART frente a otras alternativas, como CleverHans o Torchattacks, se debe principalmente a su carácter generalista y a su integración con distintos tipos de modelos. En el contexto de este trabajo, esta característica resulta especialmente útil, ya que el conjunto de modelos evaluados es heterogéneo e incluye tanto arquitecturas neuronales como clasificadores clásicos y métodos de ensamble.

No obstante, es importante matizar que los ataques basados en gradiente se aplican de forma más natural sobre modelos diferenciables, como MLP y CNN-1D. Por ello, en este trabajo ART se empleará principalmente para generar ejemplos adversarios a partir de los modelos neuronales, mientras que el impacto sobre modelos como Random Forest, XGBoost, LightGBM, CatBoost y SVM se analizará mediante transferencia adversaria. Este enfoque permite estudiar si las perturbaciones generadas contra una arquitectura concreta son capaces de degradar también el rendimiento de otros clasificadores.

Otro aspecto relevante es la adaptación de los ataques al dominio tabular. A diferencia de los ataques adversarios sobre imágenes, donde pequeñas modificaciones en los píxeles suelen mantener la validez visual de la muestra, en tráfico de red no todas las características pueden modificarse libremente. Los datasets empleados en este trabajo, IoT-23, UNSW-NB15 y TON-IoT, están formados por datos tabulares derivados de tráfico de red, por lo que alterar variables categóricas, identificadores, protocolos, puertos, marcas temporales o etiquetas puede generar muestras incoherentes o imposibles desde el punto de vista semántico.

Por este motivo, el uso de ART se complementará con restricciones específicas para datos tabulares. En concreto, los ataques se restringirán a un subconjunto de características numéricas modificables mediante una máscara de características. Además, los valores generados se mantendrán dentro de rangos válidos, calculados a partir del conjunto de entrenamiento, mediante límites mínimos y máximos por variable. De esta forma, se busca que las muestras adversarias generadas sean más coherentes con la naturaleza de los flujos de red analizados.

\subsection{Diseño experimental de la evaluación adversaria}

\subsection{Estrategia de transferencia adversaria}

La evaluación adversaria se realizará mediante una estrategia de transferencia. Esta aproximación consiste en generar ejemplos adversarios utilizando modelos diferenciables, en este caso MLP y CNN-1D, y posteriormente evaluar esas mismas muestras perturbadas sobre el resto de modelos entrenados. De esta forma, los modelos neuronales actuarán como generadores de adversarios, mientras que todos los clasificadores del estudio actuarán como modelos evaluados.

El motivo de esta decisión es que los ataques basados en gradiente, como FGSM, BIM, PGD o MIFGSM, requieren calcular derivadas de la función de pérdida respecto a las variables de entrada. Esta operación es directa en modelos neuronales, pero no resulta natural en modelos basados en árboles de decisión o ensambles, como Random Forest, XGBoost, LightGBM y CatBoost. Por ello, estos modelos no se utilizarán para generar las perturbaciones, sino para comprobar si dichas perturbaciones son capaces de transferirse y degradar también su rendimiento.

El procedimiento seguido será el siguiente:

\begin{enumerate}
    \item Se partirá de los modelos finales ya optimizados en las fases anteriores del trabajo.
    \item Se evaluará cada modelo sobre el conjunto de prueba original, obteniendo las métricas de referencia en condiciones limpias.
    \item Se generarán versiones adversarias del conjunto de prueba utilizando MLP y CNN-1D como modelos generadores.
    \item Las perturbaciones se aplicarán únicamente sobre un subconjunto de características numéricas modificables, respetando los límites mínimos y máximos observados en el conjunto de entrenamiento.
    \item Los conjuntos adversarios generados se evaluarán sobre todos los modelos: Random Forest, XGBoost, LightGBM, CatBoost, SVM, MLP y CNN-1D.
    \item Finalmente, se compararán las métricas obtenidas sobre datos limpios y adversarios para medir la degradación del rendimiento.
\end{enumerate}

Este enfoque permite estudiar la transferibilidad de los ataques adversarios, es decir, comprobar si una muestra diseñada para engañar a un modelo neuronal también afecta a modelos con arquitecturas diferentes. Además, permite mantener una metodología homogénea para todos los clasificadores, ya que todos son evaluados frente a los mismos conjuntos de prueba adversarios.

Las métricas principales de comparación serán accuracy, precision, recall y F1-score, prestando especial atención a la caída del recall de la clase maliciosa y al aumento de falsos negativos. En el contexto de un sistema de detección de intrusiones, estos falsos negativos son especialmente críticos, ya que representan ataques que el modelo clasifica erróneamente como tráfico benigno.